---

---

# CSS入门

### 第一课、CSS选择器基础

（1）组成：选择符和声明 声明部分：属性+属性值

（2）结构

```CSS
选择符{

//声明

属性：属性值;

}
```

注：有多个属性可以使用空格隔开，属性值必须放在花括号内，属性与属性值之间用:隔开，并且每条生命用分号结束。

（3）编写格式

1、内部样式：将CSS内容编写到style标签中

![image-20230317172527994](C:\Users\Administrator\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20230317172527994.png)

2、外部样式：将CSS单独作为文件存储，HTML使用link将css导入进来

<link ref="stylesheet" type="text/css" href="css路径" />

其属性值

ref属性：设置link标签的关联性(stylesheet样式表)

type属性：设置link标签的类型

href属性：设置link标签导入内容的地址

**导入方式**

1、**使用link进行导入**（常用）

```css
 <link rel="stylesheet" href="./css/css.css"> 
```

2、style标签中使用import导入（不常用）

```css
<style>
    @import url(./css/css.css);
</style>
```

@import与link的区别

1、本质区别：link是属于html标签，而@import是属于css标签

2、加载顺序区别：link加载时会将html和css同时加载，而@import是会等css全部读取完了再加载

3、兼容问题：@import对于旧浏览器不支持，而link就不存在此问题

**综上所述，建议使用link标签**

3、行内样式：样式直接写在标签的style上

![image-20230317180028231](C:\Users\Administrator\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20230317180028231.png)



### 第二课、选择器的使用

（1）样式表优先级（**就近原则**）

行内样式>内部样式>外部样式

本质上就是执行顺序的不同就会导致应用的颜色也会跟着变化，从代码本身来说，首先我引用了外部样式但是我却被内部样式给覆盖，而我的内部样式又被行内样式所覆盖

![image-20230317182547392](D:%5CStudy_Files%5CWeb_Front-end_Development%5Cmd_Note%5CHTML%E5%85%A5%E9%97%A8.assets%5Cimage-20230317182547392.png)

**改变原先样式优先级顺序**的内容：样式内在属性值最右边写上**!important**就会优先使用该样式，但是**样式都有此属性的时候，还是会按照原来的顺序进行排序**（除了没有加!important之外）

![image-20230317182928554](D:\Study_Files\Web_Front-end_Development\md_Note\HTML入门.assets\image-20230317182928554.png)

![image-20230317182816723](C:\Users\Administrator\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20230317182816723.png)

综上所述，**只要三个里面都在同一个等级里面，那么他就会按照优先级进行应用，一旦你加入了importance那么就会优先使用或者其中一个属性是其他引用方法没有的那么它也会被使用**。

### 第三课、选择器*

1、分类：基础选择器和组合选择器

2、基础选择器总结

![image-20230319154051052](D:%5CStudy_Files%5CWeb_Front-end_Development%5Cmd_Note%5CHTML%E5%85%A5%E9%97%A8.assets%5Cimage-20230319154051052.png)

3、复合选择器：将多个基础选择器组合在一起

4、复合选择器总结

![image-20230322154245574](HTML%E5%85%A5%E9%97%A8.assets/image-20230322154245574.png)

#### 一、标签选择器

1、作用：使用HTML标签作为选择器，并为这个选择其所选择的对象设置css样式

2、格式：

标签选择器{

属性：值

}

3、样式

```css
p{

   margin: 0;

   padding: 0;

   color: aqua;

  }
```

4、优点与缺点

优点：可以对相同标签的类型赋值

缺点：不可以在同个标签单独设置属性

#### 二、类选择器

1、作用：可以单独的选一个或者好几个标签，进行差异化选择

2、格式：

.名称{

属性：值

}

</p class="css名称(上面css名称)"></p>

3、注意：多个类名设置标签的属性，中间必须要使用空格隔开。

#### 三、id选择器

1、作用：可以单独的选一个或者好几个标签，进行差异化选择

2、格式：

#名称{

属性：值

}

</p id="id名称(上面id名称)"></p>

3、注意：多个id设置标签的属性，中间必须要使用空格隔开。

4、id选择器与类选择器的区别

注意：**id选择器只能使用一次，别人调用有效果，但不建议使用。如果想调用多个，建议使用类选择器。**



#### 四、通配符选择器

1、作用：选择页面中的所有的元素进行统一操作,无需像id和类选择器那样调用，直接写上选择器就可以使用。

2、格式:

*{

属性：值

}

#### 五、后代选择器

1、作用：结构相同且位置都是父包含后代的情况下，那么我们无需定义较多的id或者类选择器，可以通过 父元素 后代元素 构成选择器选择父类下所有后代元素进行统一操作。

2、格式：元素1 空格隔开  元素2（后代关系）{样式声明}

3、注意事项

（1）写后代选择器的时候选择的元素之间必须使用空格隔开

（2）后代选择器可以由任意的基础选择其所构成的

4、案例

问：选择ul下所有的li

答：ul li

#### 六、子代选择器

1、作用：选择距离某一个父元素最近的一个子标签，其实子代选择器可以叫做直接子元素选择器

2、格式 元素1>元素2{样式声明}

#### 七、并集选择器

1、作用：可以选择多组标签定义相同属性

2、格式：元素1，

​				元素2{}

#### 八、伪类选择器

1、作用：可以给某一些的选择器添加一些特殊的效果

2、格式:标签:特定值

3、各种选择器的效果

（1）**链接伪类选择器**

1、参数

| 参数      | 参数含义           |
| --------- | ------------------ |
| a:link    | 所有未被访问的链接 |
| a:visited | 所有已被访问的链接 |
| a:hover   | 鼠标位于链接上方   |
| a:active  | 鼠标按下未跳起     |

2、写法：a:四个参数(LVHA)

3、注意事项

(1)、为保证链接伪类可以生效，所以按照链接伪类的四个过程来写即LVHA，否则对应的效果就不会生效

(2)、一般设计过程中我们不会直接使用超链接的默认样式，所以我们会给超链接单独指定样式

（2）focus伪类选择器

(1)、作用：获取**焦点**的**表单**元素，修改里面的样式

(2)、格式：

表单元素:focus{}



### 第四课、CSS字体属性

1、作用：主要用于设置字体大小，粗细，样式等其他内容

#### 一、设置字体

1、格式：

font-family:"字体"

2、注意事项：

1、字体之间使用逗号隔开

2、字体如果是多个单词组成那么就要使用单引号

3、设置多个字体：如果用户电脑未安装第一种字体，就执行第二个字体，以此类推。

4、对于开发者而言，字体一般不会经常修改，所以我们可以把字体直接设置在body里面，让整个页面使用改字体，如果有个别字体再单独设置。

#### 二、设置字体大小

格式：font-size:字体大小（单位px）

**注意点：标题标签比较特殊，需要手动指定文字大小**

#### 三、设置字体粗细

1、格式：font-weight:内容

2、参数

normal:默认粗细==>设置数值为400

bold:设置粗体==>设置数值为700

bolder:设置特粗体

light：设置细体

number:设置文字粗细的数值（范围：100-900）

#### 四、设置字体样式（设置是否斜体）

1、格式：font-style:italic/none

2、倾斜标签：<em/>,<u/>,<i/>

#### 四、设置字体复合属性

1、格式：

font:"设置斜体（font-style）","设置字体粗细（font-weight）","设置字体大小(font-size)/行高(line-height)","设置字体类型（font-family）"

2、注意事项：

（1）在font属性中他们之间的位置是不可以被调换的

（2）哪怕你前面设置粗体和斜体不写，那么也要写上**字体大小和字体类型**

（3）行高可以跟单位也可以不跟单位，**不跟单位代表的是我当前的行高是此字体大小的几倍**。

### 第五课、文本属性

1、作用：可以定义文本外观，比如定义文本的颜色，对齐等

#### 一、设置文本颜色

1、作用：将文本的颜色发生改变

2、设置文本颜色的三种方法

| 颜色表示             | 属性值                                                       |
| -------------------- | ------------------------------------------------------------ |
| 预定义颜色           | 例如：yellow（黄色）、red（红色）等预定义颜色单词            |
| 采用16进制数表示颜色 | 例如：#FF0000(红色)、#00ff00(绿色)、#0000ff(红色)、#ffffff（白色） |
| 采用rgb代码          | 例如：rgb(255,0,0)=>(红色)                                   |

3、设置文本颜色属性：color

#### 二、文本对齐属性

1、作用：设置文本的排版格式是否居中对齐

2、设置文本居中三种方式

（1）text-align:left 左对齐

（2）text-align:center 居中对齐

（3）text-align:right 右对齐

3、设置文本对齐属性：text-align

#### 三、文本装饰属性

1、作用：可以对文本进行装饰，例如添加下划线、删除线、上划线等

2、设置文本装饰的几个属性

| 属性值       | 描述                 |
| ------------ | -------------------- |
| none         | 没有装饰线（最常用） |
| underline    | 下划线（常用）       |
| overline     | 上划线（不用）       |
| line-through | 删除线（不常用）     |

3、设置文本装饰属性：text-decoration

#### 四、文本缩进

1、作用：可以对文本进行首行缩进

2、格式：text-indent:缩进距离

3、注意事项

<div>
    1、由于中文比较特殊每段需要<strong>首行缩进2个字符</strong>，但是<strong>使用px进行控制的话会比较不好写</strong>，那么我们就采取<strong>em作为单位的内容进行编辑</strong><br/>
    2、em单位：它是一个相对单位，他的参考点主要是<strong>以当前文字作为标准</strong>，进行几倍大小的改变。例如：1em是以当前文字大小的1倍，而2em是以当前文字大小的两倍。
</div>

#### 五、文本行高

1、作用：控制文本行与行之间的距离

2、格式：line-height:行高高度(单位px)

3、组成：上间距、文字、下间距

我们在改变行高的时候**不是改变文字的大小而是在改变上下间距的距离**

![image-20230320162310559](D:%5CStudy_Files%5CWeb_Front-end_Development%5Cmd_Note%5CHTML%E5%85%A5%E9%97%A8.assets%5Cimage-20230320162310559.png)



4、计算行高

假设我在文本中设置26px，文字大小为16px那么他的行高怎么计算的？

![image-20230320162905460](D:%5CStudy_Files%5CWeb_Front-end_Development%5Cmd_Note%5CHTML%E5%85%A5%E9%97%A8.assets%5Cimage-20230320162905460.png)

5、测量行高

测量方法：从第一个最下面的位置测到第二个最下沿的位置

### 第六课、Emmet语法

1、作用：提高html/css的编写速度

2、快速生成结构性语法

（1）快速生成HTML结构性语法

1、生成标签 直接输入标签名 按tab键即可生成标签

2、生成多个标签，就在此标签上*数量即可

3、生成父子关系的标签，可以用>

4、生成兄弟关系的标签，可以用+

5、生成类名或者id名，直接写.div或者#div

6、假设生成的div类名是有顺序的，可以用自增符号$

（2）快速生成CSS结构性语法

只需要写css语法中的单词的第一个英文，后面按tab键即可(除了固定参数外不可省略)

例如

设置 background-color:blue

简写后：bc:blue

初学者不建议使用该简洁写法

### 第七课、CSS显示模式

1、作用：布局整个网页的格式

2、含义：标签以什么样子进行显示。例如div标签可以占一行，而span标签可以将多个span放置同一行上

3、分类：块元素、行元素、行块元素

4、总结

![image-20230322162840630](HTML%E5%85%A5%E9%97%A8.assets/image-20230322162840630.png)

#### 一、块元素

1、特点：

（1）块元素独占一行

（2）宽高内外边距均可自行设置

（3）默认宽度是跟父元素一样宽

（4）里面可以内置元素

注意：文字标签内不能再放div否则就会把原来父元素的p标签给砍成两段

例如：

![image-20230322160315488](HTML%E5%85%A5%E9%97%A8.assets/image-20230322160315488.png)

效果：

![image-20230322160330814](HTML%E5%85%A5%E9%97%A8.assets/image-20230322160330814.png)



调试窗口

![image-20230322160607999](HTML%E5%85%A5%E9%97%A8.assets/image-20230322160607999.png)



#### 二、行元素

1、特点：

（1）一行可显示多个元素

![image-20230322161546511](HTML%E5%85%A5%E9%97%A8.assets/image-20230322161546511.png)

（2）无法设置宽高

（3）默认宽度就是它本身的宽度

（4）行内元素只能装文本或者同类元素

**注：a链接可以放置块元素，但需要转化成块级元素会比较安全。**

#### 三、行块元素

1、含义：把行元素与块元素的优点进行结合的元素

2、特点：

（1）可以多个元素显示在一行，每个**元素之间会有空隙**

（2）默认高宽是它本身的高度，但这些都是可以被控制调整的

#### 四、元素模式转化

1、含义：在实际开发过程中，急需某一些行内元素或块元素转化成另一种模式

2、格式：display:元素模式

补充：**line-height行高设置和元素的高一致可以实现垂直居中**

### 第八课、设置背景格式

1、作用：设置背景格式

2、复合属性（background）结构：

background: 颜色	图片	平铺	滚动	位置

background: color	image	repeat	attachment	position	

3、总结

![image-20230322195205129](HTML%E5%85%A5%E9%97%A8.assets/image-20230322195205129.png)

#### 一、设置背景颜色

1、格式：background-color:颜色值

2、默认值：transparent（透明）

#### 二、设置背景图片

1、格式:background-image:url("图片路径");

2、优点：便于控制图片的位置，并且图片插入后是一个平铺效果

#### 三、设置背景平铺

1、格式：background-repeat:参数

2、参数：

| 参数      | 参数含义             |
| --------- | -------------------- |
| repeat    | 默认，对图片进行平铺 |
| repeat-x  | 对图片进行x轴平铺    |
| repeat-y  | 对图片进行y轴平铺    |
| no-repeat | 不平铺               |

注意：**页面中既可以添加背景颜色又可以添加背景图片，但是背景图片会压住背景颜色**

#### 四、设置背景图片的位置

1、格式：background-position: x轴 y轴

2、参数内容

![image-20230322180712356](HTML%E5%85%A5%E9%97%A8.assets/image-20230322180712356.png)

参数说明

background-position: 0 0 第一个0代表图片距离左边距的距离 第二个0代表图片距离上边距的距离(长度)

background-position: top/center/bottom/left/right(垂直位置)  top/center/bottom/left/right(水平位置)

注意：**只写一个参数默认第二个是居中对齐**，第一个是top、bottom 那么是垂直方向进行对齐，如果第一个是left、right那么是水平方向对齐

#### 五、设置背景图片的固定/附着

1、格式：background-attachment:参数

2、参数内容

| 参数值 | 说明                 |
| ------ | -------------------- |
| fixed  | 背景图片固定         |
| scroll | 背景随着滚动条而滚动 |

#### 六、设置背景颜色半透明

格式：background: rgba(red,green,blue,设置透明度)

注意：rgba中的a代表的是设置透明度，1代表透明，0代表不透明，0.5半透明(也可以写成.5)

### 第九课、CSS三大特性

#### 一、层叠性

概念：**相同选择器设置相同样式**，此时一个样式会覆盖另一个样式(**就近原则**)，主要**解决样式冲突问题**。

![image-20230324141417808](CSS%E5%85%A5%E9%97%A8.assets/image-20230324141417808.png)

#### 二、继承性

1、概念：**只要你给父标签写属性，那么*后代*  标签就会继承父标签的属性**

![image-20230324141839392](CSS%E5%85%A5%E9%97%A8.assets/image-20230324141839392.png)

2、继承属性(文字类属性)：

（1）以text-开头的属性

（2）以line-开头的属性

（3）以font-开头的属性

（4）color属性

3、作用：简化开发时的代码量

#### 三、优先级

1、选择器的权重

![image-20230324145451778](CSS%E5%85%A5%E9%97%A8.assets/image-20230324145451778.png)

2、权重叠加问题

结论：css权重是一组四个数值，不具有进制问题，只是简单把权重进行叠加而已

补充：

:first-of-type 设置li标签组里面的第一个标签

### 第十课、盒子模型*

1、布局核心：盒子模型、浮动、定位

2、布局过程：

（1）准备相关元素

（2）设置好盒子模型，并将其对应的元素放置到合适的位置上

（3）盒子里面填充内容

网页布局核心：css排放

3、组成：边框、外边距、内边距、内容

![image-20230324154159585](CSS%E5%85%A5%E9%97%A8.assets/image-20230324154159585.png)

![image-20230324154434554](CSS%E5%85%A5%E9%97%A8.assets/image-20230324154434554.png)

​																						示意图

#### 一、边框

1、概念：一般来说，可以在盒子内部**设置边框的宽细**、**设置边框的颜色**以及**边框的大小**。

2、参数

（1）boder-width属性：设置边框的宽度(单位px)

（2）boder-style属性：设置边框线条是实线、虚线、双实线等样式

常用参数设置

| 参数   | 参数含义 |
| ------ | -------- |
| solid  | 实线     |
| dashed | 虚线     |
| dotted | 点线     |

其他类型详见手册 [csss手册4.2.3.chm](..\..\Web_Files\csss手册4.2.3.chm) 

（3）border-color属性：设置边框的颜色

（4）border属性： border-width border-style border-color

（5）单独设置某一个方向的边框

| 方向   | 参数          |
| ------ | ------------- |
| 上边框 | border-top    |
| 右边框 | border-right  |
| 下边框 | border-bottom |
| 左边框 | border-left   |

border-collapse属性：表格里面的单元格有重叠的部分进行合并

3、注意事项：

​	1、由于设置边框会影响着盒子的宽高设置，但又不得不设置，那么就要设置如下解决应设了边框导致宽高变大的问题（2种）：

​		(1)、扣除边框的大小之后设置盒子的宽高。

​		(2)、直接算盒子里面内容的宽高

​	2、**由于边框是分两边减得时候一定要注意建左右两边不要只减一个**。

4、圆角矩形：

(1)格式：border-radios:设置值(值越大，那么他的弧度也就越大)

(2)原理：其原理是当我设置border-radios设置一个数值，那么他就会生成半径为我所设置值的圆，将其生成的圆顶在四个直角上，那么他我所设置的椭圆形的边框实际上就是根据矩形与图形之间的交叉的点所构成的图形。

![image-20230327144253314](CSS%E5%85%A5%E9%97%A8.assets/image-20230327144253314.png)

​																		圆角矩形原理图示

注意：半径越大，圆也变大，那么他的弧度也会变大，如果要画圆形给到50%即可无需给到100%。

(3)、设置圆形与圆角矩形

设置圆形：1、设置一个正方形的div盒子	2、设置border-radio是正方形宽度/高度一半即可

设置圆角矩形：1、设置长方形的div盒子	2、设置border-radio是长方形高度一半

(4)、参数设置

border-radius:10px(设置四个角度都是以半径为10px的圆弧)

border-radius:10px 20px 30px 40px (设置四个角度分别是左上角，右上角，右下角，左下角)

border-radius:10px 20px(设置参数所对应的是左上右下角为10px,右上左下角为20px)

单独设置四个角度

| 方向   | 参数                       |
| ------ | -------------------------- |
| 左上角 | border-top-left-radius     |
| 右上角 | border-top-right-radius    |
| 右下角 | border-bottom-right-radius |
| 左下角 | border-bottom-left-radius  |

#### 二、内边距

1、概念：盒子边缘与内容之间的距离

2、参数

| 方向     | 参数           |
| -------- | -------------- |
| 上内边距 | padding-top    |
| 下内边距 | padding-bottom |
| 左内边距 | padding-left   |
| 右内边距 | padding-right  |

3、padding 复合写法

| 值                         | 含义                                                         |
| -------------------------- | ------------------------------------------------------------ |
| padding:5px                | 值=1，代表四边有5像素内边距                                  |
| padding:5px 10px           | 值=2，第一个代表上下内边距，第二代表左右内边距               |
| padding:5px 10px 20px      | 值=3，第一个代表上边距，第二个代表左右内边距，第三个代表下边距 |
| padding:5px 10px 20px 30px | 值=4,分别代表上、右、下、左边距                              |

注意点：由于设置内边框会影响着盒子的宽高设置，但又不得不设置，那么就要设置如下解决因设了内边距导致宽高变大的问题：宽高减去盒子多出来的内边距即可

补充：**去除行块元素的空隙，可以先让父元素的字体为0，再单独设置子元素的字体大小**

注意：padding所在的盒子如果没有指定宽度和高度，那么他是不会改变盒子大小的，分别有以下三种情况

1、指定宽高，设置内边距，那么盒子的大小就会被撑开

![image-20230325093451059](CSS%E5%85%A5%E9%97%A8.assets/image-20230325093451059.png)

2、不指定宽度，默认浏览器的大小，设置内边距,发现除了指定的部分会撑开其他的不会变

![image-20230325093737573](CSS%E5%85%A5%E9%97%A8.assets/image-20230325093737573.png)

3、**只在父标签写宽高，子标签设置内边距**，那么子标签不会被撑开，而且**子标签的宽是父标签的宽而子标签的高是内边距所设置的高度**，但是一旦输入内容那么他的高度就是原先的内边距高度+字体撑开高度

![image-20230325094515899](CSS%E5%85%A5%E9%97%A8.assets/image-20230325094515899.png)

#### 三、外边距

1、概念：控制盒子与盒子之间的距离

2、参数

| 方向     | 参数          |
| -------- | ------------- |
| 上外边距 | margin-top    |
| 下外边距 | margin-bottom |
| 左外边距 | margin-left   |
| 右外边距 | margin-right  |

3、margin 复合写法

| 值                        | 含义                                                         |
| ------------------------- | ------------------------------------------------------------ |
| margin:5px                | 值=1，代表四边有5像素外边距                                  |
| margin:5px 10px           | 值=2，第一个代表上下外边距，第二代表左右外边距               |
| margin:5px 10px 20px      | 值=3，第一个代表上边距，第二个代表左右外边距，第三个代表下边距 |
| margin:5px 10px 20px 30px | 值=4,分别代表上、右、下、左边距                              |

4、**块级**盒子居中对齐

条件：1、必须设置宽度	2、左右外边距设置auto	3、**元素模式必须是block(块级)，不可以是行块元素** 

格式：margin: 0 auto

行内、行块元素居中对齐：只需在其父类设置text-align : center即可

5、外边距合并问题

1、问题：设置垂直外边距所产生的问题

2、问题情况：

(1)相邻元素垂直外边距的合并

设置两个块级元素之间的距离，上边元素设置margin-bottom：300px,下边设置margin-top:400px，那么他们实际元素之间的距离是400px(哪一个设置的外边距越大那么就用大的)

![image-20230325103628539](CSS%E5%85%A5%E9%97%A8.assets/image-20230325103628539.png)

解决方案：只设置一个盒子的外边距即可

(2)嵌套块元素垂直外边距的塌陷

1、问题：对于嵌套的父子元素分别设置margin：20px 和 margin：18px ，那么结果只是父元素的盒子一起挪动了20像素并不是设置子元素18px像素

![image-20230325110050627](CSS%E5%85%A5%E9%97%A8.assets/image-20230325110050627.png)

2、解决方案：
1、设置透明边框隔绝父子元素

2、设置上内边距隔绝父子元素

3、**设置溢出隐藏***隐藏父子元素多出来的距离

(3)清除网页元素自带的样式

```css
*{
    margin:0;
    padding:0;
}
```

补充：为了照顾浏览器的兼容性问题，那么设置行内元素的外边距一般只需要设置左右外边距，上下边距不用设置，如果是行块元素或者是块元素那么就需要设置全部内边距。

#### 四、盒子阴影与文字阴影

1、盒子阴影

（1）效果：盒子产生阴影

（2）属性：box-shadow

（3）格式：

| 值       | 描述                                          |
| -------- | --------------------------------------------- |
| h-shadow | 水平阴影位置，正值往右走，负值往左走（必写）  |
| v-shadow | 垂直阴影位置,，正值往下走，负值往上走（必写） |
| blur     | 阴影的虚实(0=>纯实,越大越虚)                  |
| spread   | 阴影的大小                                    |
| color    | 阴影颜色                                      |
| inset    | 默认是外阴影，可以将外阴影设置成内阴影        |

（4）注意事项：

​	1)、设置外阴影的时候不需要写outset，写了反而不起效果

​	2)、阴影所设置的位置是不占用原先的空间的

（5）案例：鼠标经过有阴影

![image-20230327162547144](CSS%E5%85%A5%E9%97%A8.assets/image-20230327162547144.png)

2、文字阴影

（1）效果：文字产生阴影

（2）属性：text-shadow

| 值       | 描述                                          |
| -------- | --------------------------------------------- |
| h-shadow | 水平阴影位置，正值往右走，负值往左走（必写）  |
| v-shadow | 垂直阴影位置,，正值往下走，负值往上走（必写） |
| blur     | 阴影的虚实(0=>纯实,越大越虚)                  |
| color    | 阴影颜色                                      |

综合案例：盒子模型

实现效果图

![image-20230327175046949](CSS%E5%85%A5%E9%97%A8.assets/image-20230327175046949.png)

### 第十一课、浮动*

#### 一、传统网页布局

布局方式：普通流、浮动、定位

普通流：标签按照规定好的格式进行排列（即是块元素、行元素、行块元素）

网页构成三大元素=标准流(普通流)+浮动+定位

#### 二、浮动基本理论知识

1、作用：可以让多个块级元素显示在同一排，并且最初只是作为文字环绕效果，因此不会压住文本（图像）

2、网页布局基本原则：多个块级横向排列找浮动，纵向排列找标准流

3、关键字:float

其参数

| 属性值 | 描述       |
| ------ | ---------- |
| none   | 元素不浮动 |
| left   | 元素左浮动 |
| right  | 元素右浮动 |

4、浮动移动过程:当我第一个进行浮动她会判断是左浮动还是右浮动，确定左浮动那么他就会看左边缘是否有没有内容，**如果没有内容那么会紧靠浏览器边缘，如果有内容那么会紧靠上一个浮动的元素**。那么此时该元素与上一个元素之间的关系就是兄弟关系了

![image-20230327183217554](D:%5CStudy_Files%5CWeb_Front-end_Development%5Cmd_Note%5CCSS%E5%85%A5%E9%97%A8.assets%5Cimage-20230327183217554.png)

#### 三、浮动的特性

1、最重要特性：

（1）**脱离标准流控制元素移动到指定位置**

1、**脱离了普通流对标签的控制将标签移动到指定位置**

2、浮动之后盒子不会保留原先的位置

![image-20230327192756533](D:%5CStudy_Files%5CWeb_Front-end_Development%5Cmd_Note%5CCSS%E5%85%A5%E9%97%A8.assets%5Cimage-20230327192756533.png)

因此造成的效果就是浮动盒子会压住标准的盒子

（2）**浮动会一行显示并顶部对齐**

每一个元素加了浮动都会紧贴着前一个元素，并且顶部对齐(不关心你盒子的形状，只关心你是否有没有顶端对齐)

![image-20230327193400764](D:%5CStudy_Files%5CWeb_Front-end_Development%5Cmd_Note%5CCSS%E5%85%A5%E9%97%A8.assets%5Cimage-20230327193400764.png)

![image-20230327195036422](D:%5CStudy_Files%5CWeb_Front-end_Development%5Cmd_Note%5CCSS%E5%85%A5%E9%97%A8.assets%5Cimage-20230327195036422.png)

一旦发现你的空间不够浮动元素的大小，那么他就会换行继续排列

![image-20230327194327427](D:%5CStudy_Files%5CWeb_Front-end_Development%5Cmd_Note%5CCSS%E5%85%A5%E9%97%A8.assets%5Cimage-20230327194327427.png)

总之，浮动元素是相互依靠在一起，并且以顶端对齐(只关注于**盒子顶端**，其他的地方无论改变如何他还是继续横向排列)，中间不会有空隙。一旦盒子超过了限定的宽度，那么就会另起一行继续排列。

（3）**浮动具有行块属性**

不管你之前在标准流里面的元素类型是怎么样子的，只要你一旦加入了浮动元素，哪怕是span等行内元素或者是块元素均变成行块元素，在块级元素中如果你没有给元素设置宽度(默认浏览器大小)，一旦设置了浮动，那么他就会以它里面输入的内容作为他自身的宽度

加入浮动之前

![image-20230327201833300](D:%5CStudy_Files%5CWeb_Front-end_Development%5Cmd_Note%5CCSS%E5%85%A5%E9%97%A8.assets%5Cimage-20230327201833300.png)

加入浮动之后

![image-20230327201946863](D:%5CStudy_Files%5CWeb_Front-end_Development%5Cmd_Note%5CCSS%E5%85%A5%E9%97%A8.assets%5Cimage-20230327201946863.png)

（4）浮动元素一般会加一个标签限制他们移动的范围，否则他会以浏览器的边缘作为参考进行移动

**浮动注意事项**：

（1）使用标准流盒子限定浮动盒子所浮动的范围

（2）一个盒子浮动了，那么其他兄弟元素也要浮动。

（3）浮动盒子只影响他后面盒子的浮动，不会影响他之前的盒子

（4）**浮动之间不可重叠**

#### 四、清浮动

（1）原因：由于在设计的时候，不方便给浮动的父元素设置高度，想让子元素撑开父元素的高度，但是子元素一设置浮动，父元素的高度就会自动坍塌。

（2）本质：清除浮动所造成的影响

注：清除浮动后，父元素就会检测到子元素的高度，就会以子元素的高度撑开不会影响下面的元素内容。

（3）格式

标签{

clear:参数

}

| 属性     | 描述             |
| -------- | ---------------- |
| left     | 清除左边浮动     |
| right    | 清除右边浮动     |
| **both** | **清除所有浮动** |

（4）清除浮动的方法

1）额外标签法：在最后一个浮动元素下面添加一个元素用于清除浮动

![image-20230403172956408](D:%5CStudy_Files%5CWeb_Front-end_Development%5Cmd_Note%5CCSS%E5%85%A5%E9%97%A8.assets%5Cimage-20230403172956408.png)

缺点：添加许多**无意义且重复**操作的标签而且**这个元素必须是块元素**

2）父元素添加overflow

缺点：无法显示溢出部分

3）使用after伪元素清除浮动

其清除代码

```css
浮动元素父元素::after{
    content:"";/*必须设置内容，用于设置行内元素的宽度*/
    display:"block";/*默认是行内元素，必须转成块元素*/
 	height:0;
    clear:both;/*清除所有浮动*/
    visibility：hidden;/*设置不显示*/
}
```

4）使用双伪元素清除浮动

其清除代码

```css
父元素::before,
.box::after {
   content: "";
   display: table;
}
父元素::after {
   clear: both;
}
```

示意图（将浮动元素包围起来，不让浮动跑出去）

![image-20230403181929781](D:%5CStudy_Files%5CWeb_Front-end_Development%5Cmd_Note%5CCSS%E5%85%A5%E9%97%A8.assets%5Cimage-20230403181929781.png)

第三、四种方法的缺点都是需要照顾IE6,7等较为老版的浏览器，需要在下面编写父元素{*zoom:1}

（5）总结

清除浮动的方式（3种）：

![image-20230403182632652](D:%5CStudy_Files%5CWeb_Front-end_Development%5Cmd_Note%5CCSS%E5%85%A5%E9%97%A8.assets%5Cimage-20230403182632652.png)

清除浮动原因：

1、父亲没高度了 2、子盒子浮动 3、影响到正常布局，需要用到清除浮动

### 第十二课、PS切图

1、切图分类：图层切图、切片切图、插件切图

2、图层切图：选中图层右键快速导出PNG

3、合并图层·：ctrl+E

4、切片切图：

(1)、使用切片工具手动划出切图范围

(2)、导出选中的图片

5、ps插件切图(Cutterman)

#### CSS属性书写顺序

建议顺序

![image-20230404203245354](CSS%E5%85%A5%E9%97%A8.assets/image-20230404203245354.png)

**口诀：**

**圆角阴影随后写，offer接到手酸胀！**

**样式顺序有讲究，否则显得不专业。**

**转换浮动藏溢出，宽高边距接着列。**

**边框背景不能忘，文字属性紧跟上**

级别：布局>盒子设计>文字设计>CSS3设计

### 第十三课、定位*

#### 一、作用

将某个盒子固定在一个地方或者盒子在某一个范围内移动，可以压住其他盒子

#### 二、含义

确定盒子所在的位置是哪一个地方，因此定位也是在摆放盒子，按照定位的方式进行移动。

#### 三、组成

**定位=定位模式+偏移量**

#### **四、定位模式***

（1）含义：决定了元素的定位方式，通常使用CSS中的position属性进行设置

（2）格式：

![image-20230412150500095](CSS%E5%85%A5%E9%97%A8.assets/image-20230412150500095.png)

![image-20230412151950336](CSS%E5%85%A5%E9%97%A8.assets/image-20230412151950336.png)

例如距离顶部80px=>top:80px 其他的类似

##### 1、静态定位（static）

默认定位方式，既无定位方式。默认是按照标准流的标签进行排列的

##### 2、相对定位（releative）

（1）含义：元素在移动位置的时候，以自我标签作为中心进行移动

（2）格式：选择器 {position:releative}

（3）特点：

1)移动位置时是以**自身的位置**出发进行移动的

![image-20230412154236327](CSS%E5%85%A5%E9%97%A8.assets/image-20230412154236327.png)

![image-20230412154401839](CSS%E5%85%A5%E9%97%A8.assets/image-20230412154401839.png)

2)当盒子移动后他**原先的位置还会被继续保留**（移动位置不脱标）

![image-20230412154037408](CSS%E5%85%A5%E9%97%A8.assets/image-20230412154037408.png)

##### 3、绝对定位（absolute）

（1）含义：以**祖先元素进行移动**并且被祖先元素所限制

（2）格式:选择器{position : absolute}

（3）特点：

​	1、若**绝对定位没有父元素或者父元素没有设置定位**，那么他就会**默认以浏览器**作为参考进行移动

​	2、**只要父亲有定位（除了静态之外），那么它就会以离他最近的带有定位的祖先元素的盒子作为参考，并进行定位**（那个有定位就找那个）

​	3、脱离标准流不再占有位置

![image-20230412164801769](CSS%E5%85%A5%E9%97%A8.assets/image-20230412164801769.png)

使用绝对定位场景=>轮播图=>前提必须盒子大小要和绝对定位的盒子一致才可以

小练习：设计轮播图

![image-20230412171612080](CSS%E5%85%A5%E9%97%A8.assets/image-20230412171612080.png)

子绝父相由来

子绝指的是当我使用元素来设计轮播图的话，要保证元素压着另一个元素又不会影响压着另一个元素的正常显示，那么子元素就必须使用绝对定位

父相指的是当我是一元素设计轮播图，由于子元素已经设置了绝对定位，那么父元素为了限制子元素的移动范围所以父元素必须使用相对定位来限制

父元素可以使用绝对定位吗？不可以，因为一旦设置绝对定位，那么他就不会保留元素所占用的位置，直接脱离标准流，会导致其他元素排列乱掉了，但在某一时刻需要用到绝对定位。

##### 4、固定定位（fixed）

（1）作用：将某一个元素固定在某一个位置不会发生任何改变

（2）格式:选择器{position : fixed}
（3）特性：

1、以浏览器可视窗口进行移动

2、固定定位不占用原先位置

（4）永远贴在某一个元素旁边的固定定位设置：设置走到内容部分一半再走版心的一半

##### 5、粘性定位（sticky）

（1）作用：将某一个元素在某个时刻固定在某个位置（固定定位和相对定位的组合）

（2）格式：选择器{position : sticky}

（3）案例

#### 五、定位总结

![image-20230414120221042](CSS%E5%85%A5%E9%97%A8.assets/image-20230414120221042.png)

#### 六、定位叠放

1、作用：防止某些元素被其他元素所覆盖掉

2、格式：z-index:设置数值

当两个盒子进行固定定位到相同位置设置显示那个内容就需要用到此属性主要用于设置盒子的层级问题，层级大的盖住层级小的

3、注意事项：默认是auto，值越大就会盖住值小的，并且该**属性只能在定位中使用**，并且当**值相同**的时候就看他们的顺序，**谁在后面就显示谁的**

#### 七、定位扩展

1、设置绝对定位盒子居中对齐：**页面的一半-自身盒子宽度的一半**

##### 扩展1：**calc函数**

（1）作用：**动态计算长度值**或调整表单域的大小以适应其容器的大小

（2）格式：calc(表达式)

表达式要求：

1)、支持 "+", "-", "*", "/" 运算

2)、使用标准的数学运算优先级规则

3)、**运算符前后都需要保留一个空格**，例如：`width: calc(100% - 10px)`；

4)、其运算单位为%或px

2、定位特殊性

1)、设置行内元素宽高：设置绝对定位和固定定位、[浮动]()，对于块元素而言，并且没有定义宽度，设置固定和绝对之后就会变成行内元素

2)、脱标盒子不会造成外边距塌陷问题

3)、浮动元素进行浮动时只会压住下面标准流的盒子不会压住文字（图片），而固定（绝对）定位则是会压住标准流里面的所有内容

其实呀，浮动本身就是做图片/文字环绕的，后面才做盒子之间的设计，而绝对/固定定位本身就是用来布局的

网页布局总结：

**上下用标准   块级一行排列用浮动     块元素覆盖用定位**

### 第十四课、元素显示与隐藏

本质：将页面的内容进行显示或隐藏

#### 一、display属性*

（1）作用：将元素设置如何显示或者隐藏

（2）属性：

none 设置元素不显示，所占位置不存在

block 设置元素按块元素显示或者是直接显示元素

inline-block 设置元素按行内元素显示

inline 设置元素按行内元素显示

特点：**元素不显示，但所占的位置还是不存在的**

#### 二、visibility 属性

（1）作用：设置内容是显示还是隐藏

（2）格式

visibility ：visible 显示可视

visibility：hidden 显示不可视

特点：**元素不显示，所占用的位置存在**

#### 三、Overflower 属性

（1）作用：将元素超出盒子范围之外的元素进行操作

（2）格式：	

| 格式     |         | 含义                                                         |
| -------- | ------- | ------------------------------------------------------------ |
| overflow | visible | 溢出部分显示（默认）                                         |
| overflow | hidden  | 溢出部分隐藏，但是**本身溢出内容仍存在,在定位中请慎用**      |
| overflow | scroll  | 不管是否溢出均显示滚动条                                     |
| overflow | auto    | 对溢出的部分进行自动判断，如果是x轴溢出的内容较多，那么添加x轴的滚动，反之亦然 |

补充：如果想让div经过时显示里面的内容那么就必须这样写 **div标签/类/id:hover .mask{}** 具体内容见 [仿土豆网案例](D:\Study_Files\Web_Front-end_Development\HTML_Native\02-CSS入门\15\15-土豆网案例.html)



